# 算法设计与分析 目录

[第一章 概述](Chapter1.md)
[第二章 递归分治](Chapter2.md)
[第三章 动态规划](Chapter3.md)
[第四章 贪心算法](Chapter4.md)
[第五章 回溯法](Chapter5.md)
[第六章 分支限界法](Chapter6.md)
[总结](Summary.md)

# 第一章 概述

算法满足的性质

- 输入
	- 可以没有
- 输出
	- 至少有一个
- 确定性
	- 组成算法的每条指令、语句是清晰、无歧义的
- 有限性
	- 算法中每条指令的执行次数是有限的

算法复杂性

- 时间复杂性T(n)
- 空间复杂性S(n)

```
f(n) = O(g(n)) 相当于 a <= b 渐近上界
f(n) = Ω(g(n)) 相当于 a >= b 渐近下界
f(n) = Θ(g(n)) 相当于 a = b 紧渐近界
f(n) = o(g(n)) 相当于 a < b 非紧上界
f(n) = ω(g(n)) 相当于 a > b 非紧下界
```

>也就是说大小写的O/o(Omicron)代表上界，大小写的Ω/ω(Omega)代表下界(Omega是24个希腊字母中的最后一个)

>大写的是紧的界，小写的是非紧的界。

>大写的Θ(Theta)是紧渐近界

## 渐近上界

符号```O```

```
O(g(n)) = {f(n) | **存在**正常数c和n0，使对任意n>n0时有0<=f(n)<=cg(n)}
```

即O(g(n))是一个集合，集合里面是所有以g(n)为渐近上界的函数。但是简单起见可以写某函数*等于*O(g(n))

## 渐近下界

符号```Ω```

```
Ω(g(n)) = {f(n) | **存在**正常数c和n0，使对任意n>n0时有0<=cg(n)<=f(n)}
```

## 紧渐近界

符号```Θ```

```
Θ(g(n)) = {f(n) | **存在**正常数c1,c2和n0，使对任意n>n0时有c1g(n)<=f(n)<=c2g(n)}
```

## 非紧上界

符号```o```

```
o(g(n)) = {f(n) | **任何**正常数c，**存在**n0>0，使对任意n>n0时有0<=f(n)<=cg(n)}
```

## 非紧下界

符号```ω```

```
ω(g(n)) = {f(n) | **任何**正常数c，**存在**n0>0，使对任意n>n0时有0<=cg(n)<=f(n)}
```

## 渐进分析记号的性质

### 传递性

任意x∈{O,Ω,Θ,o,ω}，满足

```
if (f(n)=x(g(n)) && g(n)=x(h(n))){
	f(n)=x(h(n))
}
```

### 反身性/自反性

只有*紧*的界有此性质，因为紧的界可以取等号

```
f(n)=Θ(f(n))
f(n)=O(f(n))
f(n)=Ω(f(n))
```

### 对称性

```
f(n)=Θ(g(n))  <=> g(n)=Θ(f(n))
```

### 互对称性

```
f(n)=O(g(n)) <=> g(n)=Ω(f(n))
f(n)=o(g(n)) <=> g(n)=ω(f(n))
```

### 算术运算

```
O(f(n)) + O(g(n)) = O(max{f(n), g(n)})
O(f(n)) * O(g(n)) = O(f(n) * g(n))
O(cf(n)) = O(f(n))
g(n)=O(f(n)) => O(f(n))+O(g(n))=O(f(n))
```

## 常用函数的性质

```
n!=o(n^n)
n!=ω(2^n)
log(n!)=Θ(nlogn)
```

## 时间复杂性的计算

- 顺序语句
	- 所有语句时间相加
- 循环
	- 循环体内时间*循环次数
- if-else语句
	- 计算时间较大者

## 空间复杂性的计算

空间可能被复用！

- 非递归算法
	- 顺序语句
		- 各顺序语句中涉及到的全部不同变量、常量空间相加
	- 循环语句
		- 循环语句自身、循环体内全部不同变量、常量空间相加
	- if-else语句
		- if内部空间占用+else内部空间占用

# 递归方程的求解

## k阶常系数线性齐次递归方程

形如

```
f(n)=a1f(n-1)+a2f(n-2)+...+akf(n-k)
f(i)=bi
```

第二个式子为方程的初始条件

在上式中使用x^n取代f(n)，得到：

```
x^n=a1x^(n-1)+a2x^(n-2)+...+akx^(n-k)
```

两边分别除以x^(n-k)得到特征方程

```
x^k=a1x^(k-1)+a2x^(k-2)+...+ak
```

最后利用初始条件确定系数得到特征方程的解

考虑两种情况
- 特征方程的k个根不相同
- 特征方程有重根

### 特征方程的k个根不相同

假设q1,q2,...,qk是k个不同的根，则递归方程的通解为

```
f(n)=c1q1^n+c2q2^n+...+ckqk^n
```

### 特征方程的k个根有重根

假设r个重根qi,q(i+1),q(i+2),...,q(i+r-1)相等，则递归方程的通解为

```
f(n)=c1q1^n+...+c(i-1)q(i-1)^n+(ci+c(i+1)n+...+c(i+r-1)n^(r-1))qi^n+...+ckq^k
```

### 例题

例1 常系数线性齐次递归方程如下

```
f(n)=6f(n-1)-11f(n-2)+6f(n-3)
f(0)=0
f(1)=2
f(2)=10
```

解：把f(n)转换成x^n，得到

```
x^n=6x^(n-1)-11x^(n-2)+6x^(n-3)
```

除以x^(n-3)得到特征方程

```
x^3=6x^2-11x+6
```

因式分解得到```(x-1)(x-2)(x-3)=0```得到不相等的特征根

- q1=1
- q2=2
- q3=3

得到通解```f(n)=c1q1^n+c2q2^n+c3q3^n```即```f(n)=c1+c2(2^n)+c3(3^n)```

代入初始条件

- f(0)=0
- f(1)=2
- f(2)=10

可得

- c1=0
- c2=2
- c3=2

所以递归方程的解为```f(n)=2(3^n-2^n)```

例2 3阶常系数线性齐次递归方程如下

```
f(n)=5f(n-1)-7f(n-2)+3f(n-3)
f(0)=0
f(1)=2
f(2)=7
```

解：解特征方程得到根

- q1=q2=1
- q3=3

所以方程的通解为```f(n)=(c1+c2n)q1^n+q3^n```

代入初始条件得到

- c1=0
- c2=-1
- c3=1

所以递归方程的解为

f(n)=3^n-n

## k阶常系数线性非齐次递归方程

形如

```
f(n)=a1f(n-1)+a2f(n-2)+...+akf(n-k)+g(n)
f(i)=bi
```

通解形式为```f(n)=f1(n)+f*(n)```，其中```f1(n)```为对应的齐次递归方程的通解，```f*(n)```为原非齐次递归方程的特解

### g(n)是n的m次多项式的情况

g(n)形如

```
g(n)=b1n^m+b2n^(m-1)+...+bmn+b(m-1)
```

此时特解```f*(n)```也是n的m次多项式，形如

```
f*(n)=A1n^m+A2n^(m-1)+...+Amn+A(m+1)
```

### 例题

方程组如下

```
f(n)=7f(n-1)-10f(n-2)+4n^2
f(0)=1
f(1)=2
```

对应齐次方程为```f(n)=7f(n-1)-10f(n-2)```，解此齐次方程得到通解

```
f1(n)=c1(2^n)+c2(5^n)
```

令非齐次递归方程的特解为```f*(n)=A1n^2+A2n+A3```

代入```f(n)=7f(n-1)-10f(n-2)+4n^2```中得到联立方程组

```
4A1 = 4
-26A1 + 4A2 = 0
33A1 - 13A2 + fA3 = 0
```

解得

- A1=1
- A2=13/2
- A3=103/8

所以```f*(n)=n^2+2n/13+8/103```

所以原非齐次递归方程通解为

```
f(n)=f1(n)+f*(n)=c1(2^n)+c2(5^n)+n^2+2n/13+8/103
```

代入初始条件

- f(0)=1
- f(1)=2

解得

- c1=-41/3
- c2=42/24

所以非齐次递归方程通解为

```
f(n)=-41(2^n)/3+42(5^n)/24+n^2+13n/2+103/8
```

### g(n)是n的指数函数

g(n)形如

```
g(n)=(b1n^n+b2n^(m-1)+...+bmn+b(m+1))a^n
```

则特解```f*(n)```形如

```
f*(n)=(A1n^m+A2n^(m-1)+...+Amn+A(m-1))a^n
```

如果a是特征方程的r重特征根，则特解```f*(n)```形如

```
f*(n)=(A1n^m+A2n^(m-1)+...+Amn+A(m+1))(n^r)(a^n)
```

## 例题

```
f(n)=7f(n-1)-12f(n-2)+n2^n
f(0)=0
f(1)=2
```

解齐次方程的通解```f1(n)=c1(3^n)+c2(4^n)```

令```f*(n)=(A1n+A2)2^n```代入```f(n)=7f(n-1)-12f(n-2)+n2^n```得

```
f*(n)=(2n+10)2^n
```

所以```f(n)=c1(3^n)+c2(4^n)+(2n+10)2^n```

代入初始条件得```f(n)=-14(3^n)+5(4^n)+(n+5)2^(n+1)```


觉得有用？欢迎[打赏](donate.md)

:)

[返回主页](index.md)